**道县**，古稱**道州**，位于[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[湖南省](../Page/湖南省.md "wikilink")[永州市南部](../Page/永州市.md "wikilink")。县人民政府驻地位於濂溪街道办事处。

## 行政區劃

总面积2442平方公里，以2010年11月1日零时为标准时点，道县户籍人口737786人，常住人口605799人；

截至2012年12月31日，道县辖3个街道办事处，12个镇，5个乡，4个瑶族乡。
2013年1月、2013年9月3日，道县各新增辖2个街道办事处，至此，道县辖7个街道办。
县城城区面积34平方公里，城区常住人口近20万人。

辖：**濂溪，西洲，上关**3个街道办事处；

  - [寿雁镇](../Page/寿雁镇.md "wikilink")、[梅花镇](../Page/梅花镇.md "wikilink")、[蚣坝镇](../Page/蚣坝镇.md "wikilink")、[清塘镇](../Page/清塘镇.md "wikilink")、[仙子脚镇](../Page/仙子脚镇.md "wikilink")、[祥霖铺镇](../Page/祥霖铺镇.md "wikilink")、[四马桥镇](../Page/四马桥镇.md "wikilink")、[白马渡镇](../Page/白马渡镇.md "wikilink")、[柑子园镇](../Page/柑子园镇.md "wikilink")、[白芒铺镇](../Page/白芒铺镇.md "wikilink")、[新车镇](../Page/新车镇.md "wikilink")、[桥头镇](../Page/桥头镇.md "wikilink")12个镇；
  - [乐福堂乡](../Page/乐福堂乡.md "wikilink")、[营江乡](../Page/营江乡.md "wikilink")、[万家庄乡](../Page/万家庄乡.md "wikilink")、[东门乡](../Page/东门乡.md "wikilink")、[富塘乡](../Page/富塘乡.md "wikilink")5个乡；
  - [审章塘瑶族乡](../Page/审章塘瑶族乡.md "wikilink")、[洪塘营瑶族乡](../Page/洪塘营瑶族乡.md "wikilink")、[井塘瑶族乡](../Page/井塘瑶族乡.md "wikilink")、[横岭瑶族乡](../Page/横岭瑶族乡.md "wikilink")4个瑶族乡；
  - 月岩，桥头，大埔坪3个林（农）场。

## 人口

根据道县第六次全国人口普查主要数据公报：

### 全县总人口

全县常住人口为605799人，同第五次全国人口普查2000年11月1日零时的612495人相比，十年共减少6696人。主要是外出半年以上务工人员增加。全县户籍人口为737786人。

### 家庭户人口

全县常住人口中共有家庭户150705户，家庭户人口为584736人，占常住人口的比重为96.52
%，平均每个家庭户的人口为3.88人，比2000年第五次全国人口普查的3.85人增加0.03人。

### 性别构成

全县常住人口中，男性人口为326791人，占53.94%；女性人口为279008人，占46.06%。总人口性别比（以女性为100，男性对女性的比例）由2000年第五次全国人口普查的124.07下降为
117.26 。

### 年龄构成

全县常住人口中，0—14岁人口为145080人，占23.95%；15—64岁人口为410495人，占67.76%；65岁及以上人口为50224人，占8.29%。

同2000年第五次全国人口普查相比，0—14岁人口的比重上升1.2个百分点，15—64岁人口的比重下降3.59个百分点，65岁及以上人口的比重上升2.38个百分点。

### 各种受教育程度人口

全县常住人口中，具有大学（指大专及以上）程度的人口为17420人；具有高中（含中专）程度的人口为56174人；具有初中程度的人口为259836人；具有小学程度的人口为177686人（以上各种受教育程度的人包括各类学校的毕业生、肄业生和在校生）。

同2000年第五次全国人口普查相比，每10万人中具有大学程度的由983.35人上升为2875.54人；具有高中程度的由7370.67人上升为9272.71人；具有初中程度的由40744人上升为42891.45人；具有小学程度的由19577.63人上升为29330.85人。但是，文盲、半文盲人数还占有一定的比例。在常住人口中，不识字的为25076人，占总人口的4.14%。

## 歷史沿革

[秦始皇二十六年](../Page/秦始皇.md "wikilink")（前221年），置**营浦县**，隶[长沙郡](../Page/长沙郡.md "wikilink")，为道县建县之始，因县治位于营水之滨而得名。[汉](../Page/汉朝.md "wikilink")[元鼎六年隶](../Page/元鼎.md "wikilink")[零陵郡](../Page/零陵郡.md "wikilink")。
[三国时](../Page/三国.md "wikilink")[吴](../Page/孫吳.md "wikilink")[宝鼎元年](../Page/宝鼎.md "wikilink")（266年）置**[营阳郡](../Page/营阳郡.md "wikilink")**。[隋代为](../Page/隋朝.md "wikilink")**永阳县**。[唐](../Page/唐朝.md "wikilink")[武德四年](../Page/武德.md "wikilink")（621年），以零陵郡之营道、永阳二县置营州，改永阳县为**营道县**,
后为**宏道县**。[宋代复为](../Page/宋朝.md "wikilink")**营道县**（两宋时期，道州辖四县：营道、江华、永明、宁远）。明清时为**[道州](../Page/道州.md "wikilink")**地。[民国二年](../Page/民國紀年.md "wikilink")（1913年），改为**道县**。“[文革](../Page/文革.md "wikilink")”时期的1967年在此县发生了[大规模屠杀事件](../Page/道县事件.md "wikilink")。

道县自秦朝设立营浦县后，在2000多年的建制史中，有1500多年的时间为郡、为州、为府、为路。目前，道县已被列入湖南省4个行政体制改革试点县之一，国家‘十二五’规划期间道县将有可能升级为地级市或改为县级市。

## 人物

宋代思想家、理學鼻祖[周敦頤](../Page/周敦頤.md "wikilink")；
清代書法家[何紹基](../Page/何紹基.md "wikilink")；
近代女革命家[何寶珍](../Page/何寶珍.md "wikilink")。

## 交通

道县区位独特，交通便捷。道县位于湘、粤、桂三省结合部，素有“襟带两广，屏蔽三湘”之称。地处东盟经济圈、泛珠三角经济圈、中部经济圈、泛北部湾“四大经济圈”的交汇叠加之地，被称为沿海的内地、内地的前沿。境内洛湛铁路、道贺高速已全面通车，厦蓉高速公路（郴州-道县段）2012年内可建成通车；冷水滩至道县高速公路2012年内有望启动建设；规划中的台昆铁路（赣州-郴州-道县-桂林段）将经过道县。届时，道县将形成两条铁路、三条高速公路、一条国道、两条省道相互贯通，并与京广铁路、京珠高速等路网相互贯通的立体交通网络。从道县出发，北上长沙、南下广州、西出南宁都只需4个小时，到桂林国际机场、永州机场不超过3小时，到达深圳港口只需5个小时，届时道县将成为湘南桂北的交通枢纽和湖南省交通最方便的20个县之一。

## 经济

2011年道县地方生产总值98.92亿元，同比增长13.7%。工业总产值、增加值分别实现77.27亿元、22.08亿元，分别增长38.9%、20%；财政总收入5亿元，增长38.9%；全社会固定资产投资完成61.13亿元，增长38.2%；社会消费品零售总额24.94亿元，增长19%；金融机构各项存款、贷款余额分别达到75.38亿元、23.51亿元，分别增长17.3%、13.1%。城镇居民人均可支配收入14389元，增长13.6%；农民人均纯收入7892元，增长23.9%。

道州工业园被确定为全省首批“两化融合试验区”。引进晶石电子、晶辰电子等10家投资过亿元的核心项目。电子信息产业园入驻企业16家，居全市各县区第一位。3家企业通过国家级高新技术企业认定，实现全县高新技术企业零的突破。

中国银行正式挂牌营业；1家信贷担保公司即将挂牌营业。道州工业园被确定为全省首批“中小企业信用体系建设试验区”。濂溪一脉文化生态旅游项目被列入省“十二五”发展规划。最大楼盘—40万平方米的万和世纪城全面建设。湘粤桂综合物流园启动建设，农产品冷链物流园、家居建材陶瓷物流园、钢贸物流园、汽车物流园等项目签约入驻。总投资1.28亿元、一期规模3万吨的石油储备中心启动建设。

## 參考資料

## 外部链接

  - [道县人民政府](http://www.dx.gov.cn/)
  - [道县新闻网](http://www.yzdxnews.com/)

[道县](../Category/道县.md "wikilink") [县](../Category/永州区县.md "wikilink")
[永州](../Category/湖南省县份.md "wikilink")